---
title: Обход блокировок
geekdocNav: true
geekdocAnchor: true
---

<!-- markdownlint-capture -->
<!-- markdownlint-disable MD033 -->

<!-- markdownlint-restore -->

Обзор методов цензуры и тактик обхода блокировок, используемых LEAP.

{{< toc >}}

## Введение

Мы понимаем, что если вы уже используете VPN, то скорее всего вы уже обеспокоены 
вопросами слежки и цензуры, а также тем, что это обычно две стороны одной медали.
Фонд Electronic Frontier Foundation предоставляет отличное руководство для
обхода сетевой цензуры в рамках своего руководства по уходу от слежки.

Даже если вы уже знаете что-то о цензуре, мы приглашаем вас освежить свои
знания. Игра между цензорами и людьми, которые пытаются получить доступ к свободному
интернету, постоянно усложняется. Нужно постоянно обновлять свои знания, чтобы понимать,
где может произойти блокировка, как работают методы обхода этих блокировок, как помочь
другим людям разработать методы обхода и так далее.

Если вас больше привлекают мертвые деревья или их электронные книги, есть
небольшая книга ARTICLE 19, которую мы не можем не похвалить: «Как работает
Интернет на самом деле — иллюстрированное руководство по протоколам,
конфиденциальности, цензуре и управлению». Там подробно рассказывается об обходе цензуры.
В результате прочтения у вас будет глубокое понимание, как работает Интернет (а ещё там
есть несколько иллюстраций с котиками!).

## Различные модальности интернет-вмешательства

### Кто может подвергать интернет цензуре?

Блокировку или фильтрацию могут выполнять администраторы вашей локальной сети
или ваш интернет-провайдер (ISP). Во многих случаях правительства вынуждают
интернет-провайдеров вводить блокировку или фильтрацию.

### Какова цель блокировки?

Блокировка (на веб-сайтах) может происходить на многих уровнях: два
распространенных примера — это блокировка на уровне IP-адреса или вмешательство
в DNS (система доменных имен: та вещь, которая позволяет вам вводить забавные
имена в строке браузера вместо очень длинной серия цифр — и то же самое, что
заставляет вас покупать крутые доменные имена для вашего нового проекта или
компании).

В зависимости от того, как препятствуют доступу к контенту, можно выделить
несколько категорий блоков:


### 1. Блокирование веб-сайта по IP

Доступ к определенному IP-адресу запрещен. Если несколько веб-сайтов используют один и тот же
IP (например, если они размещены на одном компьютере), то все эти сайты
будут недоступны.

### 2. Блокирование веб-сайта по DNS

Доступ к веб-сайту закрывается путем изменения записей DNS таким образом, что доменное имя веб-сайта не допускается в его IP-адрес.

### 3. Замедление трафика

Интернет-провайдеры могут замедлять скорость определенных веб-сайтов, затрудняя их использование.

### 4. Фильтрация по протоколу

Интернет-провайдеры блокируют определенные типы интернет-трафика, такие как загрузка файлов, анонимайзеры и виртуальные частные сети, на основе используемого протокола (например, OpenVPN).

### 5. Deep Packet Inspection: 

Даже зашифрованный трафик может быть отслежен по метапараметрам (длина пакета и содержание незашифрованного заголовка, если таковой имеется). Соединения, которые считаются подозрительными, блокируются.

### 6. Удаление контента

Правительство оказывает давление на владельцев контента или платформы с целью удаления контента из сети. 

### 7. Нарушение работы сети: 

Правительство нарушает нормальный ход работы интернета. Это может включать атаки типа DoSа или принуждение интернет-провайдеров к временной приостановке работы в определенных районах.

## Цензура в более широком контексте

Цензура - сложная тема, и мы можем подходить к ней с разных сторон. [Access
Сейчас разработана Таксономия отключений Интернета](https://www.accessnow.org/publication/internet-shutdown-types/), которая
частично совпадает с классификацией, предложенной нами выше. Согласно ей, вмешательство в работу интернета может варьироваться от полного отключения инфраструктуры до нарушения маршрутизации, DNS-манипуляций, выборочной фильтрации, deep packet inspection, враждебной инфраструктуры, отказа в обслуживании или замедления трафика.

## Как VPN помогает справиться с цензурой?

* VPN работает для обхода "обычных" блокировок веб-сайтов, но затем интернет-провайдеры или  правительства пытаются обнаружить и заблокировать VPN. Это довольно утомительная игра.

* VPN обычно совершает несколько действий, чтобы подключить вас к сети, и все эти шаги являются
  потенциальными целями, которые правительства и интернет-провайдеры могут заблокировать - и для которых
  у нас тоже есть некоторые контр-меры.

* Правительства или интернет-провайдеры обычно пытаются блокировать VPN на четырех уровнях:
  1. **Участки распространения** приложения (например, закрытие магазина приложений),
  2. Блокирование доступа к **первоначальному обнаружению** и настройке шлюзов,
  3. Блокирование доступа к самим **VPN-шлюзам**;
  4. Не делают ничего из вышеперечисленного, позволяют соединению произойти, а затем
    **ухудшают соединение** до такой степени, что все становится мучительно
    медленно, и тогда пользователь (не вы!) устает, разочаровывается, скучает и
    а затем клянется никогда больше не использовать VPN. Это широко известно как
    "замедление трафика" - и его обнаружение с достаточным количеством эмпирических доказательств оказывается
    особенно трудным вопросом.

* Некоторым попыткам "заблокировать" доступ к VPN легче противостоять, чем другим.

* Использование некоторыхVPN-**протоколов** легче обнаружить, чем других.
Vanil OpenVPN (да, то, что мы используем для обычных шлюзов) особенно легко заблокировать.

* Хорошей новостью является то, что есть некоторые протоколы, которые, как известно, не поддаются распространенным
  методам обнаружения - по крайней мере, в течение некоторого времени.

* Даже если вам повезет, и вам удастся заставить работать VPN-туннель, веб-сайты, 
  которые вы посещаете, также могут определить, что вы используете VPN, и принять решение не
  показывать вам их содержимое. Обычно для этого они платят третьим лицам за
  списки, в которых собраны общие диапазоны IP-адресов известных VPN-шлюзов.
  Это называется **геофенсинг** (тип блокировки на стороне сервера).

### 1. Когда веб-сайт фильтруется (или замедляется) по IP

Когда пользователь получает доступ к веб-сайту с помощью LEAP VPN, интернет-провайдер
не видит, к какому конкретно веб-сайту обращается пользователь. С точки зрения провайдера,
компьютер пользователя разговаривает с рандомной машиной в другой стране.

Для **регулярных шлюзов**, даже если конкретный веб-сайт не виден, провайдер Интернет-услуг
может обнаружить использование OpenVPN и попытаться замедлить трафик или заблокировать VPN-соединение.
сам.

При использовании **мостов**, туннель обфусцируется до шлюза, и мы
предполагаем, что VPN-шлюз имеет нефильтрованный доступ в интернет.

### 2. Когда веб-сайт блокируется DNS

LEAP VPN направляет все DNS-запросы приложений через VPN-шлюз. Поскольку
соединение со шлюзом зашифровано, DNS-запросы не могут быть замечены или
заблокированы провайдером.

### 3. Фильтрация по протоколу и с помощью deep packet tracking

Провайдеры могут блокировать соединения OpenVPN и пытаться сделать список шлюзов для блокировки их по IP.

Именно поэтому мы рекомендуем использовать мосты для доступа к шлюзам из цензурированной среды.
Мосты используют [obfs4
протокол](https://github.com/Yawning/obfs4/blob/master/doc/obfs4-spec.txt) для
инкапсулировать и таким образом спрятать передачу данных OpenVPN между пользователем и мостом.
мостом. Со стороны туннель obfs4 выглядит как обмен шумом,
что в теории помогает пройти под радаром цензоров (но высокоэнтропийный
трафик имеет свои проблемы).

Мы также работаем над непубличными мостами, которые будет сложнее перечислить,
и, следовательно, уменьшить вероятность блокировки.


### 4. Удаление контента и сбои в работе сети, ориентированные на предоставление услуг

VPN не может помочь в этих вопросах, но может быть использована в сочетании с другими инструментами. 
Можно использовать устойчивые к цензуре децентрализованные платформы, такие как Fediverse, 
чтобы меньше встречаться с удалением контента. Для более надежного интернет-сервиса
можно рассмотреть спутниковый интернет, стационарные ячеистые сети, такие как Freifunk, если
такие существуют в регионе, мобильные ячеистые сети или использование небольших провайдеров (ну или их комбинации).

## Как сделать использование VPN более устойчивым к цензуре

Есть несколько методов, которые можно использовать с LEAP VPN, которые помогают противостоять
некоторым из упомянутых выше блокировок. Часть из них будут использованы
автоматически, другие потребуют от пользователя изменения настроек приложения.

### На начальном этапе (загрузка туннеля)

* Если нам не удастся получить начальную конфигурацию, клиенты LEAP VPN  попытаются получить ее с помощью Snowflake (требуется установленный Tor).
* Отпечаток TLS, используемый библиотеками рабочего стола, может показать, что это не браузер. Мы включаем uTLS, чтобы имитировать поведение браузера (и быть менее заметными в массе сетевых следов).


### Использование мостов для подключения к шлюзу OpenVPN

То, что мы называем **мостами** - это обфусцированные прокси, которые передают трафик до
конечного пункта назначения на шлюзе. Использование мостов позволяет избежать того, что ISP
обнаружит, что пользователь создает VPN-туннель.

Кстати, мы позаимствовали термин "мост" у сообщества Tor, надеясь, что
использование известной метафоры облегчает перевод одной и той же идеи.

Мы используем два подключаемых транспорта с различными вариантами конфигурации:

    1. obfs4
    2. obfs4 в режиме KCP
    3. obfs4 в режиме hopping. 

Вы можете просмотреть страницу [Hopping Transport]({{<ref"/circumvention/hopping">}}) для получения более подробной технической информации о том, как работает hopping.

## Мониторинг

Вам не нужно быть экспертом или ученым, чтобы участвовать в исследованиях
цензуры (да, эксперт и учёный не всегда эквивалентны). На самом деле,
некоторые из наиболее ценных сведений о том, что используют различные цензоры и
какие еще методы обхода цензуры остаются жизнеспособными, сделаны анонимами, 
которые добровольно жертвуют своё временем и используют навыки для расширения
наших коллективных знаний.

Если вам это интересно, внимательно прочитайте страницу о [мониторинге VPN с помощью Open Observatory for Network Interference]({{<ref "/circumvention/ooni" >}}).
